%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Limites d'une somme]
Soit $n\in \N$ tel que $n\geq 2$. Montrer que, pour tout $k\in \interent{0 n-2}$ on a \[ 0 \leq \frac{k!}{n!} \leq \frac{1}{n(n-1)}. \]
Déterminer alors, un équivalent de $\ds{\sum\limits_{k=0}^n k!}$ en $+\infty$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Pour tout $k\in \interent{0 n-2}$, on a 
\begin{align*}
\frac{k!}{n!} &= \frac{1}{n(n-1)\hdots (n-k+1)}
\end{align*}    
Or, pour tout $k\in \interent{0 n-2}$, $(n-2)\hdots (n-k+1)\geq 1$ et donc $n(n-1)\hdots (n-k+1)\geq n(n-1)$. Par application de la fonction inverse, décroissante sur $\R>$, \[ 0\leq \frac{k!}{n!}\leq \frac{1}{n(n-1)}. \]
Mais alors :
\begin{align*}
  \sum_{k=0}^n k! &= n!\left( \sum_{k=0}^n \frac{k!}{n!}\right)\\
                  &= n!\left(1 + \frac{1}{n} + \sum_{k=0}^{n-2} \frac{k!}{n!}\right)
\end{align*}
Or, d'après l'inégalité précédente
\begin{align*}
  0\leq \frac{1}{n} +\sum_{k=0}^{n-2} \frac{k!}{n!} &\leq \frac{1}{n} +  \sum_{k=0}^{n-2} \frac{1}{n(n-1)} \\
  &\leq \frac{1}{n} + \frac{n-1}{n(n-1)}=\frac{1}{n}+\frac{1}{n}\tendversen{n\to +\infty} 0.
\end{align*}
Ainsi, \[ \lim_{n\to +\infty} 1 + \frac{1}{n} + \sum_{k=0}^{n-2} \frac{k!}{n!}= 1 \]
 et finalement 
 \[ \boxed{\sum_{k=0}^n k! \eq{+\infty} n!} \]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
